---
title: 软件项目管理 最后的复习
categories:
  - 学校
  - 河北工程技术学院
mathjax: 'true'
date: 2024-01-11 12:11:53
tags:
---
# 概述
## 项目的特点 #选择题 
1. 临时性
3. 唯一性
4. 目标性
5. 约束性
## 项目的定义 #填空题 
项目：为创造唯一产品或提供唯一服务，而进行的临时工作
## 项目管理的三要素 #填空题 
1. 时间
2. 质量
3. 成本
## 项目管理的五大过程组 #填空题 
1. 启动过程组
2. 规划过程组
3. 执行过程组
4. 监控过程组
5. 收尾过程组
## 九大知识领域
1. 项目集成管理
2. 项目范围管理
3. 项目时间管理
4. 项目成本管理
5. 项目质量管理
6. 项目人力资源管理
7. 项目沟通管理
8. 项目风险管理
9. 项目采购管理
## 项目干系人 #填空题 
指利益受项目的启动和完成所影响（积极或消极）的个人或组织
## 项目经理的权利 #填空题 
1. 指定项目决策
2. 选择项目成员
3. 对资源再分配
# 项目集成管理 
## 项目立项的标志 #填空题 
项目立项的标志以签署合同为立项标志
## 项目章程的签发 #说明题
- 项目章程的签发是以项目经理的领导签发的，委派了一个人叫项目经理负责
- 是正式确定项目存在的一个正式文件
### 项目章程主要包含哪些内容 #简答题 
> 写出 4/5 条就可以

1. 项目名称
4. 项目经理
2. 项目开始时间
3. 项目结束时间
4. 项目目标
5. 项目发起人
## 甲乙双方的合同任务
### 甲方的任务 #填空题 
1. 招标书定义
2. 乙方选择
3. 合同文本准备
### 乙方内容 #填空题 
1. 项目分析
2. 竞标
3. 合同文本准备
## 项目启动阶段的任务 #填空题
1. 任命项目经理
考点为：项目经理是在哪个阶段任命的。
答：项目启动阶段

## 项目开始阶段的一般顺序 #简答题 
1. 确定项目来源
2. 项目论证
3. 立项
4. 项目启动

# 项目范围管理

## 项目范围管理的主要阶段 #填空题 
1. 项目需求
2. 范围定义
3. 范围核实
4. 范围控制
## 需求变更的控制过程 #简答题 
1. 干系人提出变更需求
2. 变更控制委员会批准或拒绝
3. 若批准，则执行
4. 质量部分确定变更，并通知干系人
## 工作分解结构
注意
- 不能确定团队成员的职责
	- 团队成员的职责是在人力资源管理的章节
### 工作分解结构的英文是什么 #填空题 
WEB

### WEB 元素的组成是什么 #填空题 
1. 编码
2. 工作包
3. WBS 元素
4. WBS 字典
## 范围工作一般出现的问题有哪些 #案例分析题
### 例题：在下列案例中哪些行为是不对的
1. 指定**范围基准**且经过用户确定
2. 指定范围管理计划
	- 其他的案例分析题，也需要注意有没有指定对应的项目管理计划
3. 需要**需求收集** 并编写需求规格说明书
4. 应团队集体编写范围说明书
5. 应按流程进行范围控制，不能技术人员自行变更
# 项目成本管理
## 成本的分类
分为
1. 直接成本
2. 间接成本
	- 包括租金、保险、税费、房租水电
## 功能点估算的五大功能计数项
1. 外部输入
2. 外部输出
3. 内部逻辑文件
4. 外部接口文件
5. 外部查询
## 成本的估算  
### 三点法 #计算题 
但凡出现出先 ：最大值、最可能值、最小值，都用三点法
$$
y=\frac{最可能值*4+最大值+最小值}{6}
$$
### 功能点计算法 #计算题 
$$
UFC = 对应位置相乘
$$
$$
TCF = 0.65 + 0.01*\sum^{14}_{i=1}F_i
$$
$$
功能点：FP=UFC*TCF
$$
# 项目时间管理
## 项目工程量的单位 #填空题 
1. 人天
2. 人月
3. 人年
## 活动的关联度 #填空题 
1. 强关联
2. 自由关联
3. 外部依赖
## 活动之间的排序
1. 开始开始 SS
2. 结束结束 FF
3. 开始结束 SF
4. 结束开始 FS
## 关键路径法
- 一个项目往往由若干个相互独立的任务链条组成，
- 最大的关键路径为： 最长的路径
## 网络图分类
1. PDM 网络图
2. ADM 网络图
3. CDM 网络图
## 为了提前完工可以考虑的措施
1. 赶工
2. 选派经验或技术丰富的人员
3. 使用新技术
4. 加强外包进场进度的监控
## 进度提前，可能对项目管理产生的影响
1. 成本变更
2. 人力自由管理计划、范围的变更
3. 质量、风险、沟通、合同的变更
4. 采购计划的变更
# 项目质量管理
## 项目质量模型 #选择题
例题： 不是软件质量模型
1. McCall 模型
2. Boehm 模型
3. ISO 9126 模型
## 质量管理的两个方面 #填空题
1. QA
2. QC
## *软件质量* 是软件满足明确说明或隐含需求的程度 #填空题 
例如：什么是软件满足明确说明~~~
答： 软件质量

## 软件缺陷的常见判别标准 #简答题 
1. 未实现说明书要求的功能
2. 出现了说明书明确指明不该出现的错误
3. 实现了说明书未提及的功能
4. 未实现说明书未明确提及，但应该实现的目标
5. 难以理解，不宜使用，运行缓慢，或用户认为不友好的功能
# 项目人力资源管理
## 三种组织结构类型
1. 职能性组织结构
2. 项目型组织结构
3. 矩阵型组织结构
## 职能型组织结构的优缺点 #简答题 
### 优点
1. 人员使用上有较大的优势
2. 职能部门内部的专家，可以被不同项目共享，解约人力，减少资源浪费
3. 同一职能部门的人员，方便互相交流
4. 当项目成员调离项目时，方便增派人员
5. 减少因项目的临时性，对项目成员带来的不确定性
### 缺点
1. 发生冲突时，项目和客户的利益得不到优先考虑
2. 资源的平衡问题
3. 不利于各个职能部门之间的沟通交流
4. 项目经理对项目成员没有完全的权利
## 马斯诺理论 
### 五个名称包括 #填空题 
1. 生理需求
2. 安全需求
3. 社会交往需求
4. 自尊需求
5. 自我实现需求
## 常用的冲突处理方法
1. 面对问题： 最有效的方法，问题合力解决，大家都受益，双赢
2. 妥协： 都较为满意的方案，没有任何一方完全满意，双输
3. 求同存异 ： 合作，关注他们一致的观点，避免不同的观点
4. 强制： 一方独断做出决定，一方全赢，一方全输
5. 退出： 对大家都没有好处，将问题搁置起来，等待之后再解决。